\chapter{Spezielle Funktionen}

\section{Konvergenz von Reihen von Funktionen}

\label{sec:function_series}

Seien $M$ eine beliebige Menge, $E$ ein $\set K$-Banachraum, $(f_n)_{n
  \ge m}$ eine Folge von Funktionen $f_n\colon M \to E$ und $f\colon M
\to E$ eine weitere Funktion.  Dann können wir die Folge $(s_n)_{n \ge
  m}$ der "`Partialsummen"'
\[
s_n \coloneqq \sum_{k = m}^n f_k\colon M \to E
\]
definieren.  Wir sagen, daß die Reihe $\sum\limits_{k = m}^\infty f_k$
\emph{punktweise} bzw.~\emph{gleichmäßig} gegen $f$ konvergiert, wenn
die Funktionenfolge $(s_n)_{n \ge m}$ punktweise bzw.~gleichmäßig
gegen $f$ konvergiert (vgl.~Abschnitt \ref{sec:function_convergence}).

Aus dem 1.~Vererbungssatz aus Abschnitt \ref{sec:function_convergence}
folgt unmittelbar:

\begin{proposition*}
  Ist $M$ ein metrischer Raum, ist $p_0 \in M$, sind alle Abbildungen
  $f_n$ in $p_0$ stetig und konvergiert die Reihe $\sum\limits_{k = m}^\infty
  f_k$ gleichmäßig gegen $f$, so ist auch $f$ in $p_0$ stetig.
\end{proposition*}

\begin{theorem*}
  Existieren ein $n_0 \ge m$ und eine Folge $(b_n)_{n \ge n_0}$
  reeller Zahlen $b_n \ge 0$ mit $\sum\limits_{n = n_0}^\infty b_n < \infty$,
  so daß für alle $n \ge n_0$ und $p \in M$ gilt, daß
  \begin{equation}
    \label{eq:function_major}
  \anorm{f_n(p)} \leq b_n,
  \end{equation}
  so konvergiert die Reihe $\sum\limits_{n = m}^\infty f_n$ auf ganz $M$
  gleichmäßig gegen eine Funktion $f$.  Ist in diesem Falle $M$ ein
  metrischer Raum und sind alle Abbildungen $f_n$ stetig, so ist auch
  die Grenzfunktion stetig.
\end{theorem*}

\begin{small}
  \begin{proof}
    Nach~\eqref{eq:function_major} ist $(f_n)_{n \ge m}$ eine Folge im
    Banachraum $B(M, E)$ (vgl.~Abschnitt~\ref{sec:banach_bounded}).
    Nach dem Majorantenkriterium und~\eqref{eq:function_major}
    konvergiert die Reihe $\sum\limits_{n = m}^\infty f_n$ absolut, und damit
    konvergiert sie auch im Banachraum $B(M, E)$ gegen eine Funktion $f
    \in B(M, E)$ nach Abschnitt \ref{sec:absolute_convergence}.  Damit
    folgt nach dem ersten Theorem aus Abschnitt
    \ref{sec:banach_bounded}, daß die Reihe auch gleichmäßig gegen $f$
    konvergiert.  Die Aussage über die Stetigkeit ist eine Folge der
    vorangegangenen Proposition.
  \end{proof}
\end{small}

\begin{exercise*}[Beispiel einer stetigen, nirgends differenzierbaren
  Funktion]
  Sei die periodische Funktion $f_0\colon \set R \to \set R$ mit der Periode $1$
  diejenige, die auf dem Intervall $[-1/2,1/2]$ mit der
  Betragsfunktion übereinstimmt.  Damit definieren wir eine Folge
  $(f_n)_{n \ge 0}$ stetiger Funktionen $f_n\colon \set R \to \set R$ durch
  \[
  f_n(t) \coloneqq 2^{-n} \cdot f_0(2^n \cdot t).
  \]
  Dann gilt:  Die Reihe $\sum\limits_{k = 0}^\infty f_k$ konvergiert
  gleichmäßig gegen eine Funktion $f$, und diese Funktion ist stetig,
  aber nirgends differenzierbar.
\end{exercise*}

\section{Hauptsatz über die Konvergenz von Potenzreihen}

\label{sec:power_series}

Es sei $(a_n)_{n \ge 0}$ eine komplexe Zahlenfolge.  Für die
definieren wir
\begin{align*}
  \kappa & \coloneqq \limsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{\abs{a_n}} \in
           \widehat{\set R} \\
  \intertext{und}
  \rho & \coloneqq \begin{cases}
    \infty & \text{für $\kappa = 0,$} \\
    1/\kappa & \text{für $\kappa \in \set R_+,$} \\
    0 & \text{für $\kappa = \infty.$}
  \end{cases}
\end{align*}
Weiterhin setzen wir $U_\infty(0) \coloneqq \set C$ und sprechen auch
in diesem Falle von einer Kreisscheibe.

\begin{theorem*}[Hauptsatz über die Konvergenz von Potenzreihen]
  Für die \emph{Potenzreihe}
  \[
  \sum_{n = 0}^\infty a_n \cdot z^n
  \]
  gilt:
  \begin{enumerate}
  \item
    \label{it:power_series_inner}
    Für jedes $z \in U_\rho(0)$ konvergiert die Reihe $\sum\limits_{n =
      0}^\infty a_n \cdot z^n$ absolut.  Mehr noch: Auf jeder
    folgenkompakten Teilmenge $K \subseteq U_\rho(0)$ ist die
    Konvergenz gleichmäßig.
  \item
    \label{it:power_series_outer}
    Für alle $z \in \set C$ mit $\abs z > \rho$ divergiert die Reihe
    $\sum\limits_{n = 0}^\infty a_n \cdot z^n$ (d.\,h.~sie konvergiert gegen
    keine komplexe Zahl).
  \item
    Für $z \in \set C$ mit $\abs z = \rho$ läßt sich keine allgemeine
    Aussage über Konvergenz bzw.~Divergenz der Reihe $\sum\limits_{n =
      0}^\infty a_n \cdot z^n$ treffen.
  \item
    Ist $\rho = 0$, so liegt der Fall vor, daß die Potenzreihe
    $\sum\limits_{n = 0}^\infty a_n \cdot z^n$ nur in $z = 0$ gegen einen
    Wert konvergiert, und zwar gegen $a_0$.
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

Wegen~\ref{it:power_series_inner} und \ref{it:power_series_outer}
heißt $\rho$ der \emph{Konvergenzradius} der Potenzreihe $\sum\limits_{n =
  0}^\infty a_n \cdot z^n$. Im Falle $\rho > 0$ definiert die Reihe
über der offenen Kreisscheibe $U_\rho(0)$ eine Funktion $f\colon
U_\rho(0) \to \set C$, die wegen~\ref{it:power_series_inner} stetig
ist; es ist $f(0) = a_0$.

Der \emph{Konvergenzkreis} von Potenzreihen wurde von
\textsc{N.~H.~Abel} entdeckt, die in der Voraussetzung angegebene
Berechnung des Konvergenzradius' geht auf \textsc{J.~Hadamard} zurück.

\begin{exercise}
  Existiert für eine Potenzreihe $\sum\limits_{n = 0}^\infty a_n \cdot z^n$
  der Grenzwert $\lim\limits_{n \to \infty} \abs{a_n/a_{n + 1}}$ in
  $[0, \infty]$, so ist dieser Grenzwert der Konvergenzradius der
  Potenzreihe.
\end{exercise}

\begin{examples*}
  Die Potenzreihen
  \begin{align*}
    \exp(z) & \coloneqq \sum_{n = 0}^\infty \frac 1 {n!} \cdot z^n,
    & \text{die \emph{Exponentialfunktion},}
    \\
    \cos(z) & \coloneqq \sum_{n = 0}^\infty \frac {(-1)^n} {(2n)!} \cdot z^{2n},
    & \text{die \emph{Kosinusfunktion},}
    \\
    \sin(z) & \coloneqq \sum_{n = 0}^\infty \frac {(-1)^n} {(2n + 1)!} \cdot z^{2n+1},
    & \text{die \emph{Sinusfunktion},}
    \\
    \cosh(z) & \coloneqq \sum_{n = 0}^\infty \frac 1 {(2n)!} \cdot z^{2n},
    & \text{die \emph{Hyperbelkosinusfunktion},}
    \\
    \sinh(z) & \coloneqq \sum_{n = 0}^\infty \frac 1 {(2n + 1)!} \cdot z^{2n+1},
    & \text{die \emph{Hyperbelsinusfunktion},}
  \end{align*}
  besitzen den Konvergenzradius $\infty$; daher sind die durch sie
  definierten \emph{elementaren} Funktionen auf ganz $\set C$
  definiert.  Anstatt $\exp(z)$ wird häufig auch $e^z$ geschrieben.
  Weitere Beispiele von Potenzreihen mit den durch sie definierten
  Funktionen sind
  \begin{align*}
    \sum_{n = 0}^\infty z^n & = \frac 1 {1 - z} \Big| U_1(0)
    & & \text{und}
    & \sum_{n = 0}^\infty (-1)^n \cdot z^{2n} & = \frac 1 {1 + z^2}
                                                \Big| U_1(0).
  \end{align*}
\end{examples*}

\begin{proposition*}
  Es gilt $\lim\limits_{z \to 0} \frac{\sin(z)}{z} = 1$.
\end{proposition*}

\begin{exercise}
  Für alle $z \in \set C$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item
    $\exp (i \cdot z) = \cos (z) + i \cdot \sin(z)$,
  \item
    $\cos(-z) = \cos(z)$ und $\sin(-z) = - \sin(z)$,
  \item
    $\cos(z) = (\exp(i \cdot z) + \exp(-i \cdot z))/2$ und
    $\sin(z) = (\exp(i \cdot z) - \exp(-i \cdot z))/(2 \cdot i)$, die
    \emph{Eulerschen Formeln},
  \item
    $\cosh(z) = \cos(i \cdot z)$ und $\sinh(z) = - i \cdot \sin(i \cdot
    z)$,
  \item
    $\cosh(-z) = \cosh(z)$ und $\sinh(-z) = - \sinh(z)$,
  \item
    $\cosh(z) = (\exp(z) + \exp(-z))/2$ und $\sinh(z) = (\exp(z) - \exp(-z))/2$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

Die Aussagen dieser Aufgabe zeigen insbesondere, daß und wie die
Funktionen $\cos$, $\sin$, $\cosh$ und $\sinh$ durch die
Exponentialfunktion ausgedrückt werden können.

\section{Der Identitätssatz für Potenzreihen}

\begin{theorem*}
  Es seien $f(z) \coloneqq \sum\limits_{n = 0}^\infty a_n \cdot z^n$ und
  $\tilde f(z) \coloneqq \sum\limits_{n =
    0}^\infty \tilde a_n \cdot z^n$ Potenzreihen mit Konvergenzradius
  $\rho$ bzw.~$\tilde \rho$, und es gelte $0 < \rho \leq \tilde
  \rho$.  Existiert dann in $\dot U_\rho(0)$ eine gegen $0$
  konvergierende Folge $(z_n)_{n \ge 0}$, so daß
  \[
  \forall n \ge 0\colon f(z_n) = \tilde f(z_n)
  \]
  gilt, so ist $a_n = \tilde a_n$ für alle $n \in \set N_0$, also
  insbesondere $\rho = \tilde \rho$ und $f \equiv \tilde f$.
\end{theorem*}

\section{Der Abelsche Grenzwertsatz}

\begin{theorem*}
  Es sei $\sum\limits_{n = 0}^\infty a_n \cdot z^n$ eine Potenzreihe mit
  einem Konvergenzradius $\rho \in \set R_+$, die in einem Punkt $w$
  auf dem Rand des Konvergenzkreises (d.\,h.~$\abs w = \rho$) auch
  noch konvergiert.  Dann konvergiert diese Potenzreihe auf jeder
  der folgenkompakten Teilmengen
  \[
  D_M \coloneqq \{z \in \set C \mid \abs{w - z} \leq M \cdot (\abs w -
  \abs z)\}
  \]
  mit $M \in \left[1, \infty\right[$ gleichmäßig. Insbesondere ist
  daher die Grenzfunktion auf jedem $D_M$, also erst recht auf $[0,
  w]$ stetig.
\end{theorem*}

\pagebreak
\begin{small}
  \begin{proof}[Beweisskizze zum Theorem]
    \leavevmode
    \begin{description}
    \item[0.~Schritt.] Ohne Beschränkung der Allgemeinheit darf man
      annehmen, daß $\rho = 1$ und $w = 1$.
    \item[1.~Schritt.] Als nächstes zeigt man die Aussage über die
      "`Abelsche partielle Summation"': Seien $a_0$, \dots, $a_n$,
      $b_0$, \dots, $b_n \in \set C$ komplexe Zahlen und $A_m
      \coloneqq \sum\limits_{k = 0}^m a_k$ für $m = 0$, \dots, $n$.  Dann
      gilt:
      \[
      \sum_{k = 0}^n a_k b_k = \sum_{k = 0}^{n - 1} A_k \cdot (b_k -
      b_{k + 1}) + A_n \cdot b_n.
      \]
    \item[2.~Schritt.]
      Schließlich wendet man Abelsche partielle Summation auf $a_m$,
      \dots, $a_n$, $z^m$, \dots, $z^n$ ($n \ge m$) an und benutzt die
      Konvergenz der Reihe für $z = 1$ und die Definition von $D_M$,
      um zu zeigen, daß $(P_n)_{n \ge 0}$ mit $P_n \coloneqq \sum\limits_{k =
        0}^n a_k \cdot z^k|D_M$ eine Cauchyfolge in $B(D_M, \set C)$
      ist.
      (Warum ist die Behauptung damit bewiesen?)\qedhere
    \end{description}
    \end{proof}
\end{small}

\begin{comment*}
  Durch Anwendung des Abelschen Grenzwertsatzes lassen sich die
  folgenden wichtigen Ergebnisse
  \begin{align*}
    \sum_{n = 1}^\infty (-1)^n \cdot \frac 1 n & = - \ln(2)
    && \text{und}
    & \sum_{n = 0}^\infty (-1)^n \cdot \frac 1 {2 n + 1} & = \frac \pi 4
  \end{align*}
  erhalten.  Hierzu werden allerdings Kenntnisse gebraucht, die wir
  erst in den folgenden Abschnitten herleiten.
\end{comment*}

\section{Holomorphie von Potenzreihen}

\label{sec:holomorphy}

\begin{theorem*}
  Es sei $\sum\limits_{n = 0}^\infty a_n \cdot z^n$ eine Potenzreihe mit
  Konvergenzradius $\rho$.  Dann besitzen die Potenzreihen
  \begin{align*}
    \sum_{n = 0}^\infty (n + 1) \cdot a_{n + 1} \cdot z^n &
    && \text{und}
    & \sum_{n = 0}^\infty \frac{1}{n + 1} \cdot a_n \cdot z^{n + 1} = \sum_{n = 1}^\infty \frac 1 n \cdot a_{n - 1} \cdot z^n
  \end{align*}
  ebenfalls den Konvergenzradius $\rho$.  Ist $\rho > 0$, so ist die
  durch die Potenzreihe $\sum\limits_{n = 0}^\infty a_n \cdot z^n$
  dargestellte Funktion $f\colon U_\rho(0) \to \set C$ holomorph, und
  für ihre Ableitung gilt
  \[
  \forall z \in U_\rho(0)\colon f'(z) = \sum_{n = 0}^\infty (n + 1)
  \cdot a_{n + 1} \cdot z^n.
  \]
  Weiterhin ist die durch die Potenzreihe $\sum\limits_{n = 0}^\infty \frac 1
  {n + 1} \cdot a_n \cdot z^{n + 1}$ dargestellte Funktion $F\colon
  U_\rho(0) \to \set C$ eine \emph{Stammfunktion} von $f$,
  d.\,h.~per definitionem $F' = f$.
\end{theorem*}

\begin{small}
  \begin{proof}
    \leavevmode
    \begin{description}
    \item[1.~Schritt.]
      Wir zeigen als erstes, daß die Potenzreihe $\sum\limits_{n = 0}^\infty (n + 1) \cdot a_{n + 1} \cdot
      z^n$ den Konvergenzradius $\rho$ hat:

      Für jedes $z \in \set C^*$ ist die Reihe $\sum\limits_{n = 0}^\infty (n
      + 1) \cdot a_{n + 1} \cdot z^n$ genau dann konvergent, wenn die
      Reihe
      $\sum\limits_{n = 0}^\infty (n + 1) \cdot a_{n + 1} \cdot z^{n + 1}$
      konvergent ist.  Daher ist wegen
      \[
      \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{n} = 1
      \]
      der Konvergenzradius von $\sum\limits_{n = 0}^\infty (n + 1) \cdot a_{n
        + 1} \cdot z^n$ durch
      \[
      \Bigl(\limsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{n \cdot
        \abs{a_n}}\Bigr)^{-1}
      = \Bigl(\limsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{\abs{a_n}}\Bigr)^{-1}
      = \rho
      \]
      gegeben.
    \item[2.~Schritt.] Wir behaupten, daß für jedes $r \in \left]0, \rho\right[$ die Reihe
      $\sum\limits_{n = 1}^\infty n \cdot \abs {a_n} \cdot r^{n - 1}$ konvergiert:
      Dies folgt aus dem ersten Schritt und
      Teil~\ref{it:power_series_inner} des Theorems
      aus Abschnitt~\ref{sec:power_series}.
    \item[3.~Schritt.] Wir zeigen, daß die Abbildung $f$ in jedem $a \in
      U_\rho(0)$ differenzierbar ist:
      Für jedes $n \in \set N_1$ definieren wir das Polynom
      \[
      Q_n\colon \set C \to \set C, z \mapsto \sum_{k = 0}^{n - 1} a^k
      \cdot z^{n - k - 1}.
      \]
      Dann gilt bekanntlich für alle $z \in \set C$, daß
      \[
      z^n - a^n = (z - a) \cdot Q_n(z),
      \]
      und daher für alle $z \in U_\rho(0)$, daß
      \[
      f(z) - f(a) = \sum_{n = 1}^\infty a_n \cdot (z^n - a^n) = (z -
      a) \cdot h(z)
      \]
      mit
      \[
      h\colon U_\rho(0) \to \set C, z \mapsto \sum_{n = 1}^\infty a_n
      \cdot Q_n(z).
      \]
      Nach Abschnitt~\ref{sec:diff_meaning} genügt es, die
      Stetigkeit von $h$ in $a$ zu beweisen.  Dazu wählen wir ein $r
      \in \left]\abs{a}, \rho\right[$.  Dann gilt für alle $n \in \set
      N_1$ und $z \in U_r(0)$, daß
      $\abs{Q_n(z)} \leq n \cdot r^{n - 1}$, also $\abs{a_n \cdot
        Q_n(z)} \leq n \cdot \abs{a_n} \cdot r^{n - 1}$.  Aufgrund des
      zweiten Schrittes und des Theorems aus
      Abschnitt~\ref{sec:function_series} ist daher $h|U_r(0)$
      stetig.  Insbesondere ist $h$ in $a$ stetig und damit $f$ in $a$
      differenzierbar.
    \item[4.~Schritt.] Weil jeweils $Q_n(a) = n \cdot a^{n - 1}$ ist,
      erhalten wir nach Abschnitt~\ref{sec:diff_meaning}, daß
      \[
      f'(a) = h(a) = \sum_{n = 1}^\infty a_n \cdot Q_n(a)
      = \sum_{n = 1}^\infty n \cdot a_n \cdot a^{n - 1}
      = \sum_{n = 0}^\infty (n + 1) \cdot a_{n + 1} \cdot a^n.
      \]
    \item[5.~Schritt.]
      Um schließlich die Aussage über die Potenzreihe $\sum\limits_{n =
        0}^\infty \frac 1 {n + 1} \cdot a_n \cdot z^{n + 1}$ zu
      beweisen, wenden wir das Vorangegangene einfach auf die
      Potenzreihe $\sum\limits_{n = 0}^\infty b_n \cdot z^n$ mit $b_0
      \coloneqq 0$ und $b_n \coloneqq \frac 1 n \cdot a_{n - 1}$ für
      $n \ge 1$ an.\qedhere
    \end{description}
  \end{proof}
\end{small}

\begin{examples*}
  $\exp' = \exp$, $\cos' = -\sin$, $\sin' = \cos$, $\cosh' = \sinh$,
  und $\sinh' = \cosh$.
\end{examples*}

\section{Potenzreihen mit beliebigen Entwicklungspunkten}

\begin{definition*}
  Unter einer Potenzreihe mit \emph{Entwicklungspunkt} $z_0 \in \set
  C$ verstehen wir einen formalen Ausdruck
  \[
  \sum_{n = 0}^\infty a_n \cdot (z - z_0)^n,
  \]
  wobei $a_n \in \set C$ für $n = 0$, $1$, \dots.
\end{definition*}

Offensichtlich konvergiert diese komplexe Reihe für $z = z_1$ genau
dann, wenn die Potenzreihe $\sum\limits_{n = 0}^\infty a_n \cdot z^n$ für $z
= z_1 - z_0$ konvergiert.  Damit können wir aus den vorangegangenen
Ergebnissen sofort die analogen Ergebnisse für Potenzreihen mit einem
Entwicklungspunkt $z_0 \neq 0$ herleiten.  Definieren wir $\rho$ wie
in Abschnitt~\ref{sec:power_series}, so erhalten wir insbesondere, daß
die Potenzreihe $\sum\limits_{n = 0}^\infty a_n \cdot (z - z_0)^n$ auf der
Kreisscheibe
$U_\rho(z_0)$ gegen eine holomorphe (also erst recht stetige) Funktion
$f\colon U_\rho(z_0) \to \set C$ konvergiert.

Häufig sind wir an der umgekehrten Frage interessiert, ob nämlich eine
gegebene Funktion in einer Potenzreihe entwickelbar ist.  Dazu bemerken
wir: Besitzt eine Funktion in der Nähe eines Entwicklungspunktes $z_0$
eine \emph{Potenzreihendarstellung}, so ist diese aufgrund des
Identitätssatzes durch die Funktion festgelegt.  Ein einfaches
Beispiel gibt die folgende Aufgabe:
\begin{exercise*}
  Die Funktion $f\colon z \mapsto 1/(1 - z)$ kann um jeden Punkt $z_0
  \neq 1$ in eine Potenzreihe entwickelt werden.  Man bestimme diese
  und ihren Konvergenzradius.

  (Tip: Rückführung auf die Entwicklung um $z_0 = 0$.)
\end{exercise*}

\section{Die Funktionalgleichung der Exponentialfunktion}
\label{sec:exp_fgl}

Betrachten wir den radioaktiven Zerfall eines Elementes, etwa von
Uran~238 in Thorium~234.  Die triviale Beobachtung, daß in einer
festen Zeitspanne die Zerfallsmenge proportional zur am Anfang
vorhandenen Menge $M$ ist, führt auf die Existenz einer Funktion
$f\colon \set R \to \set R$, so daß folgendes gilt:
\begin{quote}
  Ist zu einem Zeitpunkt $t_0$ eine Menge $M$ an U\,238 in einer Probe
  enthalten, so ist zu einem späteren Zeitpunkt $t_0 + t$ aufgrund
  des radioaktiven Zerfalls in dieser Probe nur noch eine Menge von $M
  \cdot f(t)$ an U\,238 enthalten.
\end{quote}

Setzen wir $M(t) \coloneqq M \cdot f(t)$, so besagt die oben
formulierte Beobachtung, daß für jede weitere Zeitspanne $s \in \set
R$ gilt:
\[
M(t + s) = M(t) \cdot f(s) = (M \cdot f(t)) \cdot f(s).
\]
Da andererseits $M(t + s) = M \cdot f(t + s)$ ist, sehen wir, daß die
fragliche Funktion $f$ die folgende \emph{Funktionalgleichung}
erfüllt:
\begin{equation}
  \label{eq:fgl}
  \forall t, s \in \set R\colon f(t + s) = f(t) \cdot f(s).
\end{equation}
Wir sprechen hier von einer Funktionalgleichung, weil die gesuchte
Unbekannte in diesem Falle eine Funktion ist.

\begin{theorem*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Die Funktionen $f \equiv 0$, $f \equiv 1$ und $f \equiv \exp|\set
    R$ sind Lösungen von~\eqref{eq:fgl}.
  \item
    Ist $f\colon \set R \to \set R$ eine nicht triviale Lösung
    von~\eqref{eq:fgl}, d.\,h.~$f \not\equiv 0$, so gilt:
    \begin{enumerate}
    \item
      \label{it:exp_positive}
      $f > 0$,
    \item
      \label{it:exp_norm}
      $f(0) = 1$,
    \item
      $\forall t \in \set R\colon f(-t) = 1/f(t)$,
    \item
      $\forall t \in \set R\, \forall n \in \set Z\colon f(nt) =
      f^n(t)$,
    \item
      $\forall n \in \set Z\, \forall m \in \set N_1\colon f(n/m) =
      \sqrt[m]{a^n}$, wobei $a \coloneqq f(1)$.
    \end{enumerate}
  \item
    Sind $f$ und $g$ nicht triviale Lösungen von~\eqref{eq:fgl} und
    ist $\lambda \in \set R$, so sind auch
    \begin{align*}
      & f(\lambda \cdot x), && f \cdot g && \text{und} && 1/f
    \end{align*}
    Lösungen von~\eqref{eq:fgl}.
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\begin{comment*}
  Wegen~\ref{it:exp_positive} und~\ref{it:exp_norm} sind die nicht
  trivialen Lösungen von~\eqref{eq:fgl} gerade die
  Gruppenhomomorphismen von der additiven Gruppen $(\set R, +, 0)$ in
  die multiplikative Gruppe $(\set R_+, \cdot, 1)$.
\end{comment*}

\begin{exercise*}
  Man zeige, daß die Funktionalgleichung~\eqref{eq:fgl} tatsächlich
  auch von der komplexen Exponentialfunktion $\exp$ erfüllt wird,
  d.\,h.:
  \[
  \forall z, w \in \set C\colon \exp(z + w) = \exp(z) \cdot \exp (w).
  \]
  Man leite hieraus für die komplexen Funktionen $\cos$ und $\sin$ die
  bekannten Additionstheoreme
  \begin{align*}
    \forall z, w \in \set C\colon \cos(z + w) & = \cos(z) \cdot \cos(w)
    - \sin(z) \cdot \sin(w) \\
    \intertext{und}
    \forall z, w \in \set C\colon \sin(z + w) & = \cos(z) \cdot \sin(w)
    + \sin(z) \cdot \cos(w)
  \end{align*}
  ab.
\end{exercise*}

\section{Eigenschaften der Exponentialfunktion}

\begin{theorem*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    $\forall t \in \set R\colon \exp(t) > 0\land\exp(-t) = 1/\exp(t)$.
  \item
    $\exp|\set R$ ist streng monoton wachsend mit $\exp(\set R) = \set R_+$.
  \item
    Für $e \coloneqq \exp(1)$, die \emph{Eulersche Zahl}, gilt:
    \[
    2{,}718\,281\,8 < e < 2{,}718\,281\,9.
    \]
    Genauer: Die ersten $45$ Ziffern von $e$ lauten
    \[
    2{,}718\,281\,828\,459\,045\,235\,360\,287\,471\,352\,662\,497\,757\,247\,09.
    \]
  \item
    Die reelle Exponentialfunktion $\exp|\set R\colon \set R \to \set
    R_+$ besitzt eine Umkehrfunktion, den \emph{natürlichen
      Logarithmus}
    \[
    \ln\colon \set R_+ \to \set R;
    \]
    es gilt also
    \[
    \ln \circ \exp = x\quad\text{und}\quad
    \exp \circ \ln = x|\set R_+;
    \]
    insbesondere ist
    \[
    \ln(1) = 0\quad\text{und}\quad
    \ln(e) = 1.
    \]
    Die Funktion $\ln$ ist streng monoton wachsend mit $\ln(\set R_+)
    = \set R$.
  \item
    Die Funktion $\ln$ ist differenzierbar, und es gilt:
    \[
    \ln' = \frac 1 x \Big|\set R_+\quad\text{und}\quad
    (\ln \abs x)' = \frac 1 x.
    \]
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \datavisualization [
    school book axes,
    visualize as line=exp,
    exp={label in data={text=$\exp$, when=x is 1}}
    ]
    data [set=exp, format=function] {
      var x : interval [-2.5:1.5];
      func y = exp(\value x);
    };
  \end{tikzpicture}
  \quad
  \begin{tikzpicture}
    \datavisualization [
    school book axes,
    visualize as line=ln,
    ln={label in data={text=$\ln$, when=x is 2}}
    ]
    data [set=ln, format=function] {
      var x : interval [0.1:4];
      func y = ln(\value x);
    };
  \end{tikzpicture}
\end{center}

Für weitere Aussagen über die Logarithmusfunktion vergleiche Abschnitt~\ref{sec:logarithm}.

\begin{exercise*}
  Man zeige, daß die Funktion $\ln(1 + x)$ innerhalb des
  Einheitskreises die Reihenentwicklung
  \[
  \ln(1 + x)|\left]-1, 1\right[ = - \sum_{n = 1}^\infty (-1)^n \cdot \frac 1
  n \cdot x^n
  \]
  besitzt und daß daher (?) die alternierende harmonische Reihe
  $\sum\limits_{n = 1}^\infty (-1)^n \frac 1 n$ gegen $-\ln(2)$ konvergiert.

  (Tip: Was ist $(\ln(1 + x))'$? Abelscher Grenzwertsatz.)
\end{exercise*}

Es drängt sich die Frage auf, ob die Logarithmusfunktion in die
komplexe Ebene ausgedehnt werden kann.  Mittels der Potenzreihe
$-\sum\limits_{n = 1}^\infty (-1)^n \cdot \frac 1 n \cdot (z - 1)^n$ haben
wir zumindest eine Ausdehnung auf die Kreisscheibe $U_1(1)$.  In der
Funktionentheorie erfährt man mehr über diese Frage.

\section{Die Exponentialfunktionen zu einer allgemeinen Basis}
\label{sec:exp_any_base}

Nach dem Theorem aus~\ref{sec:exp_fgl} gilt
\[
\forall a \in \set R_+\,\forall n \in \set Z\colon \exp(n \cdot \ln
(a)) = a^n.
\]
Dies motiviert die folgende Definition:

\begin{definition*}
  Für jedes $a \in \set R_+$ und jedes $z \in \set C$ setzen wir
  \[
  a^z \coloneqq \exp(z \cdot \ln(a)).
  \]
  Die Funktion $\set C \to \set C, z \mapsto a^z$ heißt die
  \emph{Exponentialfunktion} zur Basis $a$. Ihre Einschränkung auf
  $\set R$ bezeichnen wir mit $a^x$. Weiterhin heißt für jedes $\nu
  \in \set C$ die Funktion
  \[
  x^\nu\colon \set R_+ \to \set C, t \mapsto t^\nu
  \]
  die \emph{Potenzfunktion} mit dem Exponenten $\nu$; vgl.~auch
  Abschnitt~\ref{sec:power_functions}.
\end{definition*}

Es sei beachtet, daß diese Definition mit der Bezeichnung $e^z$ für
$\exp(z)$ konsistent ist.

\begin{comment*}
  Da $a^x = \exp(\lambda \cdot x)$ mit $\lambda \coloneqq \ln(a)$
  gilt, ist die Funktion $a^x$ eine Lösung der
  Funktionalgleichung~\eqref{eq:fgl} aus Abschnitt~\ref{sec:exp_fgl};
  es gilt $a^0 = 1$ und $a^1 = a$.
\end{comment*}

\begin{exercise}
  Man zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Für jedes $a \in \set R_+$ existiert genau eine \emph{stetige}
    Funktion $f\colon \set R \to \set R$, die der
    Funktionalgleichung~(\ref{eq:fgl}) aus Abschnitt~\ref{sec:exp_fgl}
    und der "`Anfangsbedingung"' $f(1) = a$ genügt, nämlich $f = a^x$.
  \item
    Es existieren aber weitere nicht stetige Lösungen $f$ der
    Funktionalgleichung mit $f(1) = \exp(1)$.

    (Tip: Es existiert eine (überabzählbare) Basis $B = (a_i)_{i \in
      I}$ des $\set Q$-Vektorraumes $\set R$ mit $1 \in B$ (beweisbar
    mit dem Zornschen Lemma).  Wird $V \coloneqq \spann(B \setminus
      \{1\})$ gesetzt, so wird durch $f(r + v) \coloneqq \exp(r)$ für
    $r \in \set Q$ und $v \in V$ in eindeutiger Weise eine Funktion
    der verlangten Art definiert.)
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{theorem*}
  Sei $a \in \set R_+$.
  \begin{enumerate}
  \item $a^x$ ist streng monoton wachsend für $a > 1$, sowie streng monoton
    fallend für $0 < a < 1$ und $1^x \equiv 1$.
  \item
    $a^x(\set R) = \set R_+$ für alle $a \in \set R_+ \setminus
    \{1\}$.
  \item
    Die Funktion $f\colon \set C \to \set C, z \mapsto a^z$ ist
    holomorph, und es gilt
    \[
    f'(z) = \ln(a) \cdot a^z.
    \]
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\begin{exercise}[Die Dirichletsche Reihe]
  \label{ex:dirichlet}
  In Abschnitt~\ref{sec:series} haben wir bereits die Dirichletsche Reihe
  $\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac 1 {n^s}$ für $s \in \set N_1$
  betrachtet.  Jetzt können wir sie für alle $s \in \set C$
  definieren.  Für reelle $s$ untersuche man die Reihe auf Konvergenz,
  und zwar zeige man, daß sie für $s > 1$ in $\set R$ konvergiert und
  für $s \leq 1$ gegen $\infty$ konvergiert.

  (Tip: Cauchysches Verdichtungslemma aus~\ref{sec:series}.)
\end{exercise}

\section{Die Logarithmusfunktion}
\label{sec:logarithm}

\begin{definition*}
  Für jedes $a \in \set R_+ \setminus \{1\}$ heißt die Umkehrfunktion
  zu Exponentialfunktion $a^x\colon \set R \to \set R_+$ die
  \emph{Logarithmusfunktion} zur Basis $a$; sie wird mit $\log_a$ oder
  $\log_a x$ bezeichnet.
\end{definition*}

Der Definitionsbereich von $\log_a$ ist $\set R_+$.  Aufgrund der
Definition gilt:
\[
\log_a \circ a^x = x,\quad a^x \circ \log_a = x|\set R_+
\quad\text{und}\quad
\log_a(\set R_+) = \set R,
\]
insbesondere
\[
\log_a(1) = 0\quad\text{und}\quad \log_a(a) = 1.
\]

\begin{proposition*}
  Die Funktion $\log_a$ läßt sich einfach mittels des natürlichen
  Logarithmus' ausdrücken, nämlich durch
  \[
  \log_a \equiv \frac 1{\ln(a)} \cdot \ln.
  \]
  Die Funktion $\log_a$ ist für $a > 1$ streng monoton wachsend und
  für $0 < a < 1$ streng monoton fallend; sie ist differenzierbar mit
  der Ableitung
  \[
  (\log_a)' = \frac 1 {x \cdot \ln(a)};
  \]
  und schließlich ist sie eine Lösung der Funktionalgleichung
  \begin{equation}
    \label{eq:log_fgl}
    \forall t, s \in \set R_+\colon f(t \cdot s) = f(t) + f(s).
  \end{equation}
\end{proposition*}

Die Funktionalgleichung lieferte die Idee zur Konstruktion des
Rechenschiebers.  Der Multiplikation in $\set R_+$ entspricht beim
Übergang zu Logarithmen die Addition in $\set R$.  Letztere wird beim
Rechenschieber durch Aneinanderlegen von Maßstäben (mit
logarithmischer Unterteilung) realisiert.

\begin{rules}[Rechnen mit Logarithmen]
  Für alle $a \in \set R_+ \setminus \{1\}$, $t$, $s \in \set R_+$ und
  $\nu \in \set R$ gelten
  \begin{alignat*}{3}
    \log_a(ts) & = \log_a(t) + \log_a(s), \quad & & \quad & \log_a(1/t) & = - \log_a(t),
    \\
    \log_a(t^\nu) & = \nu \cdot \log_a(t), \quad & & \text{und}\quad &
    \log_{1/a}(t) & = - \log_a(t).
  \end{alignat*}
\end{rules}

Es sei beachtet, daß die ersten drei dieser Regeln insbesondere auch
für $\ln = \log_e$ gelten.

\begin{rules}[Rechnen mit Potenzen]
  Für alle $a$, $b \in \set R_+$, $\nu \in \set R$, $z$, $w \in \set
  C$, $m \in \set Z$ und $n \in \set N_1$ gelten
  \begin{alignat*}{4}
    a^{z + w} & = a^z \cdot a^w, \quad & & \quad & a^{-z} & = 1/a^z =
    (1/a)^z,\quad & \quad (a^\nu)^z & = a^{\nu z}, \\
    a^{m/n} & = \sqrt[n]{a^m},\quad & & \text{und} \quad & (a \cdot
    b)^z & = a^z \cdot b^z.
  \end{alignat*}
\end{rules}

\begin{warning*}
  Für die Gültigkeit der Formel $(a^\nu)^z = a^{\nu z}$ ist es
  wirklich entscheidend, daß $\nu$ reell ist; andernfalls wäre der
  linke Ausdruck nämlich nicht definiert.
\end{warning*}

\begin{namedthm}{Der Logarithmus zur Basis $10$ und zur Basis $2$}
  Der \emph{dekadische} oder \emph{Briggsche} Logarithmus $\log_{10}$
  wird häufig mit $\lg$ bezeichnet.  Es gilt
  \[
  \lg = c_{10} \cdot \ln\quad\text{mit}\quad
  c_{10} \coloneqq 1/\ln(10) = \lg(e) \approx 0{,}434\,294\,482.
  \]
  Aufgrund der Monotonie von $\lg$ gilt für jede Zahl $t \in \set R_+$
  und jedes $n \in \set Z$, daß
  \[
  10^n \leq t < 10^{n + 1} \iff n \leq \lg(t) < n + 1;
  \]
  damit wird eine natürliche Zahl im Zehnersystem durch etwa $1 + \lg(t)$ Ziffern dargestellt.

  Der \emph{binäre} oder \emph{Zweier-}Logarithmus $\log_2$ wird
  häufig mit $\lb$ bezeichnet.  Es gilt hier
  \[
  \lb = c_2 \cdot \ln\quad\text{mit}\quad
  c_2 \coloneqq 1/\ln(2) = \lb(e) \approx 1{,}442\,695\,041.
  \]
  Für jede Zahl $t \in \set R_+$ existiert eine Darstellung
  \[
  t = \sum_{n = -\infty}^m a_n \cdot 2^n \coloneqq \sum_{n = -m}^\infty a_{-n} \cdot 2^{-n}
  \]
  mit geeigneten $a_n \in \{0, 1\}$ und $m \in \set Z$ analog zur
  Dezimaldarstellung aus Abschnitt~\ref{sec:decimal}.  Die
  Zahlendarstellung im Binär- (oder Dual-)System ist bekanntlich für
  die Computer-Arithmetik wichtig.  Ist diese Darstellung minimal
  (d.\,h.~$a_m = 1$ und $\exists n\colon a_n = 0$), so ist
  \[
  m \leq \lb(t) \leq m + 1.
  \]
  Aufgrund des Vorangegangenen gilt
  \[
  \lb = q \cdot \lg\quad\text{mit}\quad
  q \coloneqq \frac{\ln(10)}{\ln(2)} \approx 3{,}321\,928\,095;
  \]
  damit ist die Binärdarstellung einer natürlichen Zahl etwa $q$-mal
  so lang wie die Dezimaldarstellung.
\end{namedthm}

\begin{example*}
  Für jedes $n \in \set N_1$ ist $x^{\frac 1 n} = \exp \circ (\frac 1 n \cdot \ln) = \sqrt[n]{}$,
  also
  \[
  \forall t \in \set R_+\colon \sqrt[n]{t} = e^{\ln(t)/n}.
  \]
\end{example*}

\section{Die allgemeinen Potenzfunktionen}
\label{sec:power_functions}

\begin{theorem*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Für jedes $\nu \in \set N_0$ ist die in Abschnitt~\ref{sec:exp_any_base} definierte Funktion
    $x^\nu\colon \set R_+ \to \set R_+$ die übliche $\nu$-te Potenz der Funktion $x|\set R_+$.
  \item
    Für alle $\nu$, $\mu \in \set C$ gilt:
    \begin{enumerate}
    \item $x^{\nu + \mu} = x^\nu \cdot x^\mu$,
    \item $x^{-\nu} = 1/x^{\nu}$,
    \item $x^{\nu}(t \cdot s) = x^\nu(t) \cdot x^\nu(s)$ für alle $t$, $s \in \set R_+$; insbesondere
      ist $x^\nu(1) = 1$ und $x^\nu(1/t) = 1/x^\nu(t)$.
    \item Die Fuktion $x^\nu$ ist differenzierbar und hat die Ableitung
      \[
      (x^\nu)' = \nu \cdot x^{\nu - 1}.
      \]
    \end{enumerate}
  \item Für alle $\nu$, $\mu \in \set R$ gilt:
    \begin{enumerate}
    \item
      $x^\nu(\set R_+) = \set R_+$, falls $\nu \neq 0$; außerdem $x^0 \equiv 1$.
    \item
      $x^\nu$ ist ein Gruppenhomomorphismus $(\set R_+, \cdot) \to (\set R_+, \cdot)$.
    \item
      $x^\nu \circ x^\mu = x^{\nu \mu}$.
    \item Für $\nu > 0$ ist $x^\nu$ streng monoton wachsend und für
      $\nu < 0$ streng monoton fallend; die Umkehrfunktion ist jeweils $x^{1/\nu}$.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=2]
    \datavisualization [
    school book axes,
    visualize as smooth line/.list={x,xp,xmp,xip,xmip},
    x={label in data={text=$x$, when=x is 2.5}},
    xp={label in data={text=$x^\pi$, when=x is 1.4}},
    xmp={label in data={text=$x^{-\pi}$, when=x is 2.5}},
    xip={label in data={text=$x^{1/\pi}$, when=x is 2.5}},
    xmip={label in data={text=$x^{-1/\pi}$, when=x is 2.5}},
    data/format=function
    ]
    data [set=x] {
      var x : interval [0:2.5];
      func y = \value x;
    }
    data [set=xp] {
      var x : interval [0:1.4];
      func y = (\value x)^pi;
    }
    data [set=xmp] {
      var x : interval [0.7:2.5];
      func y = (\value x)^(-pi);
    }
    data [set=xip] {
      var x : interval [0:2.5];
      func y = (\value x)^(1/pi);
    }
    data [set=xmip] {
      var x : interval [0.05:2.5];
      func y = (\value x)^(-1/pi);
    }
    ;
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\section{Die Binomialreihe}
\label{sec:binomial}
Sei $\alpha \in \set C$.  Die \emph{Binomialkoeffizienten}
$\displaystyle\binom\alpha n$ sind für $n \in \set N_0$ dann rekursiv durch
\[
\binom \alpha 0 \coloneqq 1
\qquad\text{und}
\qquad\forall n \in \set N_0\colon
\binom \alpha{n + 1} \coloneqq \frac{\alpha - n}{n + 1} \cdot \binom \alpha n
\]
definiert, also
\[
\binom\alpha 1 = \frac \alpha 1 = \alpha,\quad
\binom\alpha 2 = \frac {\alpha (\alpha - 1)}{1 \cdot 2},\quad
\binom\alpha 3 = \frac {\alpha (\alpha - 1) (\alpha - 2)}{{1 \cdot 2 \cdot 3}},\quad
\dotsc.
\]

\begin{exercise*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item Man zeige: Die Potenzreihe
    $\displaystyle\sum_{n = 0}^\infty \binom \alpha n z^n$ hat den
    Konvergenzradius $\rho = 1$ für $\alpha \in \set C \setminus N_0$.
    Man bestimme den Konvergenzradius für $\alpha \in \set N_0$.
  \item
    Man zeige, daß $\displaystyle \sum_{n = 0}^\infty \binom \alpha n t^n
    = (1 + t)^\alpha$ für alle $t \in \left]-\rho, \rho\right[$.

    (Tip: Ist $f \coloneqq \sum_{n = 0}^\infty \binom \alpha n x^n$ und $g \coloneqq (1 + x)^\alpha$,
    so gilt $(1 + x) f' = \alpha f$ und $(1 + x) g' = \alpha g$. Was ist $(f/g)'$?)
  \end{enumerate}
\end{exercise*}

Aufgrund ihrer Bedeutung seien zwei Beispiele explizit angegeben:
\begin{align*}
  \sqrt{1 + x} & = 1 + \frac 1 2 x - \frac 1 8 x^2 + \textrm{Glieder höherer Ordnung,} \\
  \frac 1 {\sqrt{1 + x}} & = 1 - \frac 1 2 x + \frac 3 8 x^2 + \textrm{Glieder höherer Ordnung.}
\end{align*}

Der Sinn solcher Darstellungen: Im vorliegenden Fall machen wir einen
numerisch nur kleinen Fehler, wenn wir die Funktionswerte
$\sqrt{1 + t}$ und $1/\sqrt{1 + t}$ für betraglich kleines $t$ durch
Auswertung der angegebenen Polynome zweiten Grades ermitteln, wie auch
an den folgenden Bildern zu sehen.  Vielfach reicht es auch, sich auf
die Anfangspolynome ersten Grades zu beschränken.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
    \datavisualization [
    school book axes,
    visualize as smooth line/.list={f,P},
    f={label in data={text=$\sqrt{1 + x}$, when=x is 1}},
    P={label in data={text'=$1 + x/2 - x^2/8$, when=x is 0.5}},
    ]
    data [set=f, format=function] {
      var x : interval [-1:1];
      func y = sqrt(1+\value x);
    }
    data [set=P, format=function] {
      var x : interval [-1:1];
      func y = 1 + \value x/2 - (\value x)^2/8;
    }
    ;
  \end{tikzpicture}
  \quad
  \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
    \datavisualization [
    school book axes,
    visualize as line/.list={f,P},
    f={label in data={text'=$1/\sqrt{1+x}$, when=x is 1.5}},
    P={label in data={text=$1 - x/2 + 3 x^2/8$, when=x is 1.5}},
    ]
    data [set=f, format=function] {
      var x : interval [-0.7:1.5];
      func y = 1/sqrt(1+\value x);
    }
    data [set=P, format=function] {
      var x : interval [-0.7:1.5];
      func y = 1 - \value x/2 + 3*(\value x)^2/8;
    }
    ;
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\section{Das Differentialgleichungssystem für Kosinus und Sinus}

\begin{namedthm}{Festsetzung}
  In diesem und den restlichen Abschnitten betrachten wir die
  Winkelfunktionen $\cos$ und $\sin$ als Funktionen
  $\set R \to \set R$, wenn nichts anderes gesagt wird.
\end{namedthm}

Im folgenden Theorem geben wir alle Paare $(c, s)$ differenzierbarer
Funktionen $c$, $s\colon \set R \to \set R$ an, welche das
\emph{lineare Differentialgleichungssystem erster Ordnung}
\begin{equation}
  \label{eq:cs_dgl}
  \begin{aligned}
    c' & = -s, \\
    s' & = c
  \end{aligned}
\end{equation}
lösen.

\begin{theorem*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item Das Funktionenpaar $(\cos, \sin)$ ist die eindeutige Lösung
    $(c, s)$ von~\eqref{eq:cs_dgl} mit den \emph{Anfangswerten}
    $c(0) = 1$ und $s(0) = 0$.
  \item Für jede Lösung $(c, s)$ von~\eqref{eq:cs_dgl} gilt
    $c^2 + s^2 \equiv \textrm{const.}$; insbesondere ist daher
    \[
    \cos^2 + \sin^2 \equiv 1,\quad
    \text{also}\quad\abs{\cos} \leq 1
    \quad\text{und}\quad\abs{\sin} \leq 1.
    \]
  \item Zu jedem Paar $(a, b) \in \set
    R^2$ existiert genau eine Lösung $(c, s)$ von~\eqref{eq:cs_dgl}
    mit den Anfangswerten $c(0) = a$ und $s(0) = b$, nämlich
    \[
    c = a \cdot \cos - b \cdot \sin
    \quad\text{und}\quad
    s = b \cdot \cos + a \cdot \sin.
    \]
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\section{Die globale Gestalt von Kosinus und Sinus}

\label{sec:cossin}

\begin{namedthm}{Die Additionstheoreme des Kosinus' und Sinus'}
  Für $\alpha$, $\beta \in \set C$ gilt:
  \begin{align*}
    \cos(\alpha + \beta) & = \cos(\alpha) \cdot \cos(\beta) - \sin(\alpha) \cdot \sin(\beta), \\
    \sin(\alpha + \beta) & = \sin(\alpha) \cdot \cos(\beta) + \cos(\alpha) \cdot \sin(\beta).
  \end{align*}
\end{namedthm}

\begin{namedthm}{Die Kreiszahl $\pi$}
  Im Intervall $[0, 2]$ besitzt $\cos$ genau eine Nullstelle $a$.  Die
  Zahl $2a$ heißt $\pi$.  Der auf $50$ Nachkommastellen gerundete Wert
  von $\pi$ ist:
  \[
    \pi = 3{,}14159265358979323846264338327950288419716939937511.
  \]
\end{namedthm}

\begin{warning*}
  Dieses Ergebnis zeigt, daß bei unserer Definition der Kosinus- und
  der Sinusfunktion das Argument nicht in Grad, sondern im sogenannten
  \emph{Bogenmaß} gemessen wird.  Für alle theoretischen Betrachtungen
  ist dies notwendig, da andernfalls die Ableitungsregeln und die
  Beziehungen zur Exponentialfunktion nicht gelten würden.
\end{warning*}

\begin{theorem*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Die Funktion $\cos|[0, \pi]$ ist streng monoton fallend mit $\cos([0, \pi]) = [-1, 1]$.
    Die Funktion $\sin|[-\pi/2, \pi/2]$ ist streng monoton wachsend mit $\sin([-\pi/2, \pi/2])
    = [-1, 1]$.
  \item
    $\cos$ und $\sin$ haben die folgenden Symmetrieeigenschaften:
    \begin{alignat*}{2}
      \cos(-x) & = \cos,\quad & \sin(-x) & = - \sin, \\
      \cos(x + \pi) & = - \cos,\quad & \sin(x + \pi) & = -\sin, \\
      \sin(x + \pi/2) & = \cos.
    \end{alignat*}
  \item
    $\cos$ und $\sin$ sind periodische Funktionen mit der Perioden $2\pi$, d.\,h.:
    \begin{alignat*}{2}
      \cos(x + 2 \pi) & = \cos,\quad & \sin(x + 2 \pi) & = \sin.
    \end{alignat*}
  \item
    Sei $t \in \set R$.  Dann gilt:
    \begin{enumerate}
    \item
      $\cos(t) = 0 \iff t = \pi/2 + k \cdot \pi$ mit $k \in \set Z$,
    \item
      $\sin(t) = 0 \iff t = k \cdot \pi$ mit $k \in \set Z$,
    \item
      $\cos(k \pi) = (-1)^k$ für alle $k \in \set Z$.
    \item
      Zusätzlich gelten folgende spezielle Werte:
      \[
      \begin{array}{c|c|c|c|c|c}
        t & 0 & \pi/6 & \pi/4 & \pi/3 & \pi/2 \\
        \hline
        \cos(t) & 1 & \sqrt 3/2 & \sqrt 2/2 & 1/2 & 0 \\
        \sin(t) & 0 & 1/2 & \sqrt 2/2 & \sqrt 3/2 & 1
      \end{array}
      \]
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\begin{namedthm}{Die kanonische Parametrisierung des Einheitskreises}
  Die (beliebig oft) differenzierbare Funktion
  \[
  \gamma\colon \set R \to \set C \cong \set R^2,
  t \mapsto e^{it} = \cos(t) + i \sin(t) = (\cos(t), \sin(t))
  \]
  bildet jedes der halboffenen Intervalle $\left[\alpha, \alpha + 2 \pi\right[$ und
  $\left]\alpha, \alpha + 2 \pi\right]$ bijektiv auf den \emph{Einheitskreis}
  \[
  \set S^1 \coloneqq \{(u, v) \in \set R^2 \mid u^2 + v^2 = 1\}
  \]
  ab.  Die \emph{kanonische Parametrisierung} des Einheitskreises ist
  $\gamma|\left[0, 2 \pi\right[$; manchmal ist aber die
  Parameterisierung $\gamma|\left]-\pi, \pi\right]$ zweckmäßiger.
\end{namedthm}

\begin{proposition}
  Als Teilmenge von $\set C$ ist $\set S^1$ eine Untergruppe der multiplikativen Gruppe
  $(\set C^*, \cdot)$, also
  \[
  \forall z, w \in \set S^1\colon z \cdot w, z^{-1} \in \set S^1,
  \]
  und $\gamma\colon \set R \to \set S^1$ ist ein surjektiver
  Gruppenhomomorphismus mit
  $\ker(\gamma) \coloneqq \gamma^{-1}(\{1\}) = 2 \pi \cdot \set Z$; insbesondere gilt
  \[
  \forall t, s \in \set R\colon \gamma (t + s) = \gamma(t) \cdot \gamma(s).
  \]
  Weiter ist $z^{-1} = \overline z$ für alle $z \in \set S^1$.
\end{proposition}

\begin{namedthm}{Festsetzung}
  Die Punkte des $\set R^n$ sind $n$-Tupel reeller Zahlen.
  Gelegentlich müssen wir diese $n$-Tupel ausschreiben.
  Schreibtechnisch leichter ist es, sie als \emph{Zeilenvektoren}
  $(t_1, \dotsc, t_n)$ zu schreiben, so daß wir diese Darstellung in
  der Regel bevorzugen.  In dem Moment, wo wir mit Matrizen arbeiten,
  müssen wir jedoch zwischen Zeilenvektoren und \emph{Spaltenvektoren}
  unterscheiden, so daß wir $n$-Tupel reeller Zahlen gelegentlich auch
  als Spaltenvektoren schreiben müssen.  Am mathematischen Inhalt
  ändert sich nichts; für uns ist ein Punkt des $\set R^n$ eine
  Versammlung $n$ reeller Zahlen, welche in eine lineare Ordnung
  gebracht sind.
\end{namedthm}

Im folgenden schreiben wir die Punkte des $\set R^2$ als Spaltenvektoren.  Sind dann $\alpha$,
$\beta \in \set R$, so repräsentiert die Matrix
\[
\begin{pmatrix}
  \cos(\alpha) & - \sin(\alpha) \\
  \sin(\alpha) & \cos(\alpha)
\end{pmatrix}
\]
eine lineare Abbildung $R_\alpha\colon \set R^2 \to \set R^2$, nämlich
die Drehung des $\set R^2$ um den Nullpunkt um den Winkel $\alpha$.
Die beiden Additionstheoreme für $\sin$ und $\cos$ lassen sich zu
folgender Gleichung zusammenfassen:
\[
\begin{pmatrix}
  \cos(\alpha) & - \sin(\alpha) \\
  \sin(\alpha) & \cos(\alpha)
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
  \cos(\beta) \\
  \sin(\beta)
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
  \cos(\alpha + \beta) \\
  \sin(\alpha + \beta)
\end{pmatrix}.
\]
Kürzer und geometrischer geht dies mit obiger Kurve $\gamma$:
\[
R_\alpha(\gamma(\beta)) = \gamma(\alpha + \beta).
\]
% BILD

\begin{proposition}
  Für jedes $a \in \set R_+$ und jedes $z = t + i s$ mit $t$, $s \in \set R$ gilt:
  $\abs{a^z} = a^t$.
\end{proposition}

\begin{exercise*}[Die Riemannsche Zeta-Funktion]
  Für jedes $s \in \set R$ seien
  \begin{alignat*}{2}
    H_s & \coloneqq \{z \in \set C \mid \Re(z) \ge s\}
    \quad\text{und}\quad&
    H_s^o & \coloneqq \{z \in \set C \mid \Re(z) > s\}.
  \end{alignat*}
  Man zeige, daß für jedes $s \in H \coloneqq H_1^o$ die Dirichletsche
  Reihe $\sum_{n = 1}^\infty n^{-s}$ gegen eine Zahl
  $\zeta(s) \in \set C$ konvergiert, daß diese Konvergenz auf jeder
  Teilmenge $H_s$ mit $s > 1$ gleichmäßig ist und daß daher die
  Funktion $\zeta\colon H \to \set C$ stetig ist.  Diese Funktion
  (oder genauer ihre maximale analytische Funktion) heißt
  \emph{Riemannsche Zeta-Funktion}.

  (Tip: Man beachte die Aufgabe 2 aus Abschnitt~\ref{sec:exp_any_base}
  und das Theorem aus Abschnitt~\ref{sec:function_series}.)
\end{exercise*}

\section{Die Arkusfunktionen}

\begin{proposition*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Die Funktionen $\cos|[0, \pi]$ und $\sin|[-\pi/2, \pi/2]$ besitzen
    stetige, auf $[-1, 1]$ definierte Umkehrfunktionen, die sogenannten
    \emph{Arkusfunktionen} $\arccos$ und $\arcsin$.  Für sie gilt
    definitionsgemäß:
    \begin{alignat*}{2}
      \cos \circ \arccos & = x|[-1, 1],\quad\text{und}\quad &
      \arccos \circ \cos|[0, \pi] & = x|[0, \pi], \\
      \sin \circ \arcsin & = x|[-1, 1],\quad\text{und}\quad &
      \arcsin \circ \sin|[-\pi/2, \pi/2] & = x|[-\pi/2, \pi/2].
    \end{alignat*}

  \item
    Diese beiden Arkusfunktionen sind durch
    \[
    \arccos + \arcsin = \frac{\pi} 2
    \]
    miteinander verknüpft.

  \item
    $\arccos$ ist streng monoton fallend, und $\arcsin$ ist streng monoton wachsend.

  \item
    Beide Funktionen sind über dem offenen Intervall $\left]-1, 1\right[$ differenzierbar, und
    es gilt
    \[
    \arcsin' = - \arccos' = 1/\sqrt{1 - x^2}|\left]-1, 1\right[.
    \]
  \end{enumerate}
\end{proposition*}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \datavisualization [
  school book axes,
  all axes={unit length=1.5cm, ticks=few},
  y axis={ticks={major={at={(pi/2) as $\pi/2$, (pi) as $\pi$}}}},
  visualize as smooth line=f,
  f={label in data={text=$\arccos$, when=x is 0.5}}
  ]
  data [set=f, format=function] {
    var x : interval [-1:1] samples 100;
    func y = pi/180 * acos(\value x);
  }
  ;
\end{tikzpicture}
\qquad
\begin{tikzpicture}
  \datavisualization [
  school book axes,
  all axes={unit length=1.5cm, ticks=few},
  y axis={ticks={major={at={(-pi/2) as $-\pi/2$, (pi/2) as $\pi/2$}}}},
  visualize as smooth line=f,
  f={label in data={text=$\arcsin$, when=x is -0.5}}
  ]
  data [set=f, format=function] {
    var x : interval [-1:1] samples 100;
    func y = pi/180 * asin(\value x);
  }
  ;
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{exercise*}
  Man entwickle die Funktion $\arcsin|\left]-1, 1\right[$ in eine Potenzreihe um den Punkt $0$.

  (Tip: Binomialreihe.)
\end{exercise*}

\section{Die Tangensfunktion}

Mit
\[
V(\cos) \coloneqq \{\pi/2 + k \cdot \pi \mid k \in \set Z\}
\quad\text{und}\quad
V(\sin) \coloneqq \{k \cdot \pi \mid k \in \set Z\}
\]
seien im folgenden die Verschwindungsmengen von $\cos$ und $\sin$ bezeichnet.

\begin{definition*}
  Sei
  \[
  D_{\tan} \coloneqq \set C \setminus V(\cos).
  \]
  Die holomorphe Funktion
  \[
  \tan \coloneqq \frac{\sin}{\cos}\colon D_{\tan} \to \set C
  \]
  heißt die (komplexe) \emph{Tangensfunktion}.
\end{definition*}

\begin{proposition*}
  Für die Tangensfunktion gilt:
  \begin{enumerate}
  \item
    Sie hat die Verschwindungsmenge $V(\tan) \coloneqq \tan^{-1}(\{0\}) = V(\sin)$.
  \item
    Sie hat die Ableitung $\tan' = \cos^{-2} = 1 + \tan^2$.
  \item
    Sie ist ungerade, d.\,h.~$\tan(-z) = - \tan(z)$.
  \item
    Sie ist $\pi$-periodisch, d.\,h.~$\tan(z + \pi) = \tan(z)$.
  \item
    Für alle $z \in \set C$ mit $\pi/4 + z$, $\pi/4 - z \in D_{\tan}$ gilt:
    $\tan(\pi/4 + z) = 1/\tan(\pi/4 - z)$.
  \item Für alle $\alpha$, $\beta \in D_{\tan}$ mit
    $\alpha + \beta \in D_{\tan}$ gilt das Additionstheorem
    \[
    \tan(\alpha + \beta) = \frac{\tan(\alpha) + \tan(\beta)}{1 - \tan(\alpha) \cdot \tan(\beta)}.
    \]
  \item
    Die Einschränkung $\tan|\left]-\pi/2, \pi/2\right[$ ist streng monoton wachsend mit
    Bild $\tan(\left]-\pi/2, \pi/2\right[) = \set R$ und besitzt daher eine Umkehrfunktion
    \[
    \arctan\colon \set R \to \set R,
    \]
    den sogenannten \emph{Arkustangens}, welcher überall differenzierbar ist und die Ableitung
    \[
    \arctan' = \frac 1 {1 + x^2}
    \]
    besitzt.
  \item
    Die Tangensfunktion hat als speziellen Wert
    \[
    \tan(\pi/4) = 1,\quad\text{und damit}\quad
    \pi = 4 \cdot \arctan(1).
    \]
  \end{enumerate}
\end{proposition*}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \datavisualization [
      school book axes,
      all axes={unit length=1.5cm, ticks=few},
      x axis={include value={-1.6, 1.6},
        ticks={major={at={(-pi/2) as $-\pi/2$, (pi/2) as $\pi/2$}}}},
      y axis={length=5cm},
      visualize as smooth line=f,
      f={label in data={text=$\tan$, when=x is 0.5}}
    ]
    data [set=f, format=function] {
      var x : interval [-1.2:1.2] samples 100;
      func y = tan(180/pi * \value x);
    }
    ;
  \end{tikzpicture}
  \quad
  \begin{tikzpicture}
    \datavisualization [
      school book axes,
      all axes={unit length=1.5cm, ticks=few},
      x axis={length=6cm,ticks={major={at={(-1), (1)}}}},
      y axis={include value={-1.6, 1.6},
              ticks={major={at={(-pi/2) as $-\pi/2$, (pi/2) as $\pi/2$}}}},
      visualize as smooth line=f,
      f={label in data={text=$\arctan$, when=x is 0.5}}
    ]
    data [set=f, format=function] {
      var x : interval [-4:4] samples 100;
      func y = pi/180 * atan(\value x);
    }
    ;
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{exercise*}
  Man zeige, daß die Funktion $\arctan$ innerhalb des Einheitskreises
  die Reihenentwicklung
  $\sum\limits_{n = 0}^\infty (-1)^n \cdot \frac 1 {2n + 1} \cdot
  z^{2n + 1}$
  besitzt und daß daher (?) die alternierende Reihe
  $\sum\limits_{n = 0}^\infty (-1)^n \cdot \frac 1 {2 n + 1}$ gegen
  $\pi/4$ konvergiert.
\end{exercise*}

\section{Die Kotangensfunktion}

\begin{definition*}
  Sei
  \[
  D_{\cot} \coloneqq \set C \setminus V(\sin).
  \]
  Die holomorphe Funktion
  \[
  \cot \coloneqq \frac{\cos}{\sin}\colon D_{\cot} \to \set C
  \]
  heißt die (komplexe) \emph{Kotangensfunktion}.
\end{definition*}

\begin{proposition*}
  Für die Kotangensfunktion gilt:
  \begin{enumerate}
  \item
    Sie hat die Verschwindungsmenge $V(\cot) \coloneqq \cot^{-1}(\{0\})
    = V(\cos)$.
  \item
    Sie hat die Ableitung
    \[
    \cot' = - \sin^{-2} = - (1 + \cot^2).
    \]
  \item
    Sie ist ungerade, d.\,h.~$\cot(-z) = - \cot (z)$.
  \item
    Sie $\pi$-periodisch, d.\,h.~$\cot(z + \pi) = \cot(z)$.
  \item
    Sie ist mit der Tangensfunktion über die Beziehung
    \[
    \cot(z) = - \tan(z - \pi/2)
    \]
    verknüpft.
  \item
    Die Einschränkung $\cot|\left]0, \pi\right[$ ist streng monoton fallend mit Bild
    $\cot(\left]0, \pi\right[) = \set R$ und besitzt daher eine Umkehrfunktion
    \[
    \arccot\colon \set R \to \set R,
    \]
    den sogenannten \emph{Arkuskotangens}, welcher überall differenzierbar ist und die Ableitung
    \[
    \arccot' = - \frac{1}{1 + x^2}
    \]
    besitzt.
  \item
    Arkustangens und -kotangens sind über die Beziehung
    \[
    \arctan + \arccot = \frac \pi 2
    \]
    verknüpft.
  \end{enumerate}
\end{proposition*}

\section{Die Hyperbel- und Areafunktionen}

Aus den Abschnitten~\ref{sec:power_series} und ~\ref{sec:holomorphy}
wissen wir schon, daß die Hyperbelfunktionen $\cosh$ und $\sinh$ auf
ganz $\set C$ definiert sind, dort holomorph sind und die Ableitungen
$\cosh' = \sinh$ und $\sinh' = \cosh$ haben.  Im Nullpunkt sind die
Werte $\cosh(0) = 1$ und $\sinh(0) = 0$.  Es ist $\cosh$ eine gerade
und $\sinh$ eine ungerade Funktion, d.\,h.~$\cosh(-z) = \cosh(z)$ und
$\sinh(-z) = -\sinh(z)$.  Der in~\ref{sec:power_series} beschriebene
Zusammenhang mit der Exponentialfunktion zeigt $\sinh(t) < \cosh(t)$
für alle $t \in \set R$.

\begin{namedthm}{Die Additionstheoreme des Kosinus und des Sinus Hyperbolicus'}
  Für alle $z$, $w \in \set C$ gilt:
  \begin{align*}
    \cosh(z + w) & = \cosh(z) \cdot \cosh(w) + \sinh(z) \cdot \sinh(w), \\
    \sinh(z + w) & = \sinh(z) \cdot \cosh(w) + \cosh(z) \cdot \sinh(w).
  \end{align*}
  Insbesondere gilt
  \[
  \cosh^2 - \sinh^2 \equiv 1,
  \]
  also $\cosh(t) \ge 1$ für alle $t \in \set R$.
\end{namedthm}

Aus diesem Grunde liegen für alle $t \in \set R$ die Punkte
$(\cosh(t), \sinh(t)) \in \set R^2$ auf dem recht Ast der
Einheitshyperbel, deren Punkte durch die Gleichung $x^2 - y^2 = 1$
beschrieben werden.  Dies ist der Grund für den Namen
"`Hyperbelfunktionen"' in Analogie zur kanonischen Parametrisierung
des Einheitskreises nach Abschnitt~\ref{sec:cossin}.

\begin{exercise}
  Mit den beiden kanonischen Koordinatenfunktionen $x$, $y\colon \set C \to \set R$ gilt:
  \begin{align*}
    \cos & = \cos(x) \cdot \cosh(y) - i \sin(x) \cdot \sinh(y), \\
    \sin & = \sin(x) \cdot \cosh(y) + i \cos(x) \cdot \sinh(y).
  \end{align*}
  Daher (?) sind die Verschwindungsmengen der komplexen Kosinus- und Sinusfunktion durch
  \begin{align*}
    V(\cos) & \coloneqq \{z \in \set C \mid \cos(z) = 0\}
              = \{\pi/2 + k \cdot \pi \mid k \in \set Z\} \\
    \intertext{und}
    V(\sin) & \coloneqq \{z \in \set C \mid \sin(z) = 0\}
              = \{k \cdot \pi \mid k \in \set Z\}
  \end{align*}
  gegeben.

  Die analogen Verschwindungsmengen des komplexen Kosinus hyperbolicus
  und Sinus hyperbolicus sind damit durch
  \begin{align*}
    V(\cosh) & \coloneqq \{z \in \set C \mid \cosh(z) = 0\}
               = i V(\cos)
    \intertext{und}
    V(\sinh) & \coloneqq \{z \in \set C \mid \sinh(z) = 0\}
               = i V(\sin)
  \end{align*}
  verbunden.

  Die komplexe \emph{hyperbolische Tangensfunktion}
  \[
  \tanh \coloneqq \frac{\sinh}{\cosh}
  \]
  ist auf $\set C \setminus i V(\cos)$ definiert und holomorph; die komplexe
  \emph{hyperbolische Kotangensfunktion}
  \[
  \coth \coloneqq \frac{\cosh}{\sinh}
  \]
  ist auf $\set C \setminus i V(\sin)$ definiert und holomorph.  Die Ableitungen dieser
  Funktionen sind
  \begin{align*}
    \tanh' & = \frac 1 {\cosh^2} = 1 - \tanh^2, \\
    \coth' & = - \frac 1 {\sinh^2} = 1 - \coth^2.
  \end{align*}
  Die Funktionen sind $\tanh$ und $\sinh$ sind ungerade, d.\,h.~$\tanh(-z) = - \tanh(z)$
  und $\coth(-z) = - \coth(z)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Diese Aufgabe beschäftigt sich mit den Einschränkungen $\cosh(x)$,
  $\sinh(x)$, $\tanh(x)$ und $\coth(x)$ der komplexen
  Hyperbelfunktionen auf die reelle Achse $\set R$: Die Funktion
  $\sinh(x)\colon \set R \to \set R$ ist streng monoton wachsend mit
  $\sinh(\set R) = \set R$;
  $\cosh|\left[0, \infty\right[\colon \left[0, \infty\right[ \to \set
  R$
  ist streng monoton wachsend mit
  $\cosh(\left[0, \infty\right[) = \left[1, \infty\right[$; $\tanh(x)$
  ist streng monoton wachsend mit $\tanh(\set R) = \left]-1, 1\right[$; und
  $\coth|\set R_+\colon \set R_+ \to \set R$ ist streng monoton fallend mit $\coth(\set R_+) =
  \left]1, \infty\right[$.
  % BILD

  Daher besitzen diese Funktionen Umkehrfunktionen, die sogenannten Areafunktionen:
  \begin{align*}
    \tag{Areasinus}
    \arsinh & \colon \set R \to \set R, \\
    \tag{Areakosinus}
    \arcosh & \colon \left[1, \infty\right[ \to \set R, \\
    \tag{Areatangens}
    \artanh & \colon \left]-1, 1\right[ \to \set R \\
    \intertext{und}
    \tag{Areakotangens}
    \arcoth & \colon \left]1, \infty\right[ \to \set R.
  \end{align*}

  Die Funktionen $\arsinh$, $\artanh$ und $\arcoth$ sind
  differenzierbar; $\arcosh$ ist stetig und auf
  $\left]1, \infty\right[$ differenzierbar.  Die Ableitungen sind
  \begin{align*}
    \arsinh' & = \frac 1 {\sqrt{x^2 + 1}}, \\
    \arcosh' & = \frac 1 {\sqrt{x^2 - 1}} \Big|\left]1, \infty\right[, \\
    \artanh' & = \frac 1 {1 - x^2} \Big|\left]-1, 1\right[ \\
    \intertext{und}
    \arcoth' & = \frac 1 {1 - x^2} \Big|\left]1, \infty\right[.
  \end{align*}

  Die Areafunktionen hängen folgendermaßen mit der Logarithmusfunktion zusammen:
  \begin{align*}
    \arsinh & = \ln\bigl(x + \sqrt{x^2 + 1}\bigr), \\
    \arcosh & = \ln\bigl(x + \sqrt{x^2 - 1}\bigr), \\
    \artanh & = \frac 1 2 \cdot \ln \frac{1 + x}{1 - x} \\
    \intertext{und}
    \arcoth & = \frac 1 2 \cdot \ln \frac{x + 1}{x - 1} \Big|\left]1, \infty\right[.
  \end{align*}
\end{exercise}

\section{Polarkoordinaten und komplexe Wurzeln}
\label{sec:polar_coords}
\begin{definition*}
  Die (surjektive) stetige Abbildung
  \[
  F\colon \left[0, \infty\right[ \times \set R \to \set C,
  (r, \phi) \mapsto r \cdot e^{i \phi} = (r \cdot \cos(\phi), r \cdot \sin(\phi))
  \]
  heißt die \emph{Polarkoordinaten}-Abbildung.  Gilt $z = F(r, \phi)$, so heißt
  das Paar $(r, \phi)$ die \emph{Polarkoordinaten} von $z$.  In diesem Falle $r = \abs z$.
  Hingegen ist die "`Koordinate"' $\phi$ der komplexen Zahl $z$ nicht eindeutig zugeordnet.
  Wir definieren für alle $z \in \set C$ die Menge
  \[
  \Arg(z) \coloneqq \{\phi \in \set R \mid F(\abs z, \phi) = z\}.
  \]
  Die Elemente von $\Arg(z)$ heißen die \emph{Argumente} von $z$.  Es gilt
  \[
  \Arg(0) = \set R
  \]
  und
  \[
  \forall z \in \set C^*\, \exists \phi_0 \in \Arg(z) \cap \left]-\pi, \pi\right]\colon
  \Arg(z) = \phi_0 + 2 \pi \set Z \coloneqq \{\phi_0 + 2 \pi k \mid k \in \set Z\}.
  \]
  Insbesondere ist für jedes $z \in \set C^*$ die Menge $\Arg(z) \cap \left]-\pi, \pi\right]$
  einpunktig.  Daher existiert genau eine Funktion
  \[
  \arg\colon \set C^* \to \left]-\pi, \pi\right]
  \]
  mit $\arg(z) \in \Arg(z)$ für alle $z \in \set C$.
\end{definition*}

\begin{theorem*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item Die Polarkoordinaten-Abbildung $F$ bildet
    $\set R_+ \times \left]-\pi, \pi\right]$ bijektiv auf $\set C^*$
    ab; und $F|(\set R_+ \times \left]-\pi, \pi\right])$ besitzt die Umkehrabbildung
    \[
    \Phi\colon z \mapsto (\abs z, \arg(z)).
    \]
  \item
    Die Einschränkung der Funktion $\arg$ auf die \emph{geschlitzte} Ebene
    \[
    E_- \coloneqq \{z \in \set C^* \mid \arg(z) \neq \pi\} = \set C
    \setminus \left]-\infty, 0\right]
    \]
    ist stetig.  Daher ist auch $\Phi|E_-$ stetig.
  \item
    Für jeden Punkt $z_0 \in \set R_-$ gilt
    \[
    \lim_{\substack{z \to z_0 \\ \Im(z) \ge 0}} \arg(z) = \arg(z_0)
    \quad\text{und}\quad
    \lim_{\substack{z \to z_0 \\ \Im(z) < 0}} \arg(z) = \arg(z_0) - 2 \pi.
    \]
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\begin{small}
  Die Funktion $\arg\colon \set C^* \to \left]- \pi, \pi\right]$ entspricht der Scheme-Prozedur
  \verb|angle|.
\end{small}

\begin{corollary*}
  Für jedes $\alpha \in \set R$ besitzt die Kreisparameterisierung
  \[
  \left]\alpha, \alpha + 2 \pi\right[ \to \set S^1 \setminus \{e^{i \alpha}\},
  t \mapsto e^{i t}
  \]
  eine stetige Umkehrung.
\end{corollary*}

\begin{exercise*}
  Für jedes $n \in \set N_1$ und jedes $z \in \set C$ bezeichne $W^n(z)$ die Menge aller komplexen
  $n$-ten Wurzeln von $z$, d.\,h.:
  \[
  W^n(z) \coloneqq \{w \in \set C \mid w^n = z\}.
  \]
  Man zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    $W^n(0) = \{0\}$ und $W^n(z) = \{\sqrt[n]{\abs z} \cdot \exp(i \frac{\arg(z) + 2 \pi k} n)
    \mid k = 0, \ldots, n - 1\}$ für alle $z \in \set C^*$.
  \item
    Auf der geschlitzten Ebene $E_- \cup \{0\}$ (vgl.~das letzte Theorem) existiert genau eine stetige
    Funktion $f_n\colon E_- \cup \{0\} \to \set C$, so daß gilt:
    \[
    f_n(1) = 1
    \quad\text{und}\quad
    \forall z \in E_- \cup \{0\}\colon f_n(z) \in W_n(z).
    \]
    Diese Funktion heißt der \emph{Hauptzweig} der komplexen $n$-ten Wurzelfunktion.
  \item
    $\forall z \in \set C\colon (w \in W^2(z) \implies W^2(z) = \{w, -w\})$.
  \end{enumerate}
\end{exercise*}

\section{Komplexe Logarithmen, komplexe Potenzen}

\begin{theorem*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Sei $F$ die Polarkoordinatenabbildung.
    Für die komplexe Exponentialfunktion gilt
    \[
    \exp = e^x \cdot e^{i y} = F \circ (e^x, y) = e^x \cdot (\cos y + i \sin y)
    = e^x \cos y + i \cdot e^x \sin y.
    \]
  \item $\exp$ ist eine periodische Funktion mit der Perioden $2 \pi i$.  Genauer: Sind
    $z_1$, $z_2 \in \set C$ komplexe Zahlen, so gilt
    \[
    \exp(z_1) = \exp(z_2) \iff \exists k \in \set Z\colon z_2 = z_1 + 2 \pi i k.
    \]
  \item
    Die Exponentialabbildung $\exp$ bildet für jedes $\alpha \in \set R$ den Streifen
    \[
    S_\alpha \coloneqq \{z \in \set C \mid \alpha < \Im(z) \leq \alpha + 2 \pi\}
    \]
    bijektiv auf $\set C^*$ ab.
  \item
    Definieren wir für $z \in \set C$ die Menge
    \[
    \Ln(z) \coloneqq \{w \in \set C\mid \exp(w) = z\}
    \]
    der \emph{komplexen Logarithmen} von $z$, so gilt
    \[
    \Ln(0) = \emptyset
    \]
    und
    \[
    \begin{split}
      \forall z \in \set C^*\colon \Ln(z) & = \ln{\abs z} + i \Arg(z)
      = \{\ln{\abs z} + i \phi \mid \phi \in \Arg(z)\}\\
      &  = \{\ln{\abs z} + i \arg (z) + 2 \pi i k \mid k \in \set Z\}.
    \end{split}
    \]
    Für den \emph{Hauptzweig} der komplexen Logarithmusfunktion
    \[
    \ln\colon \set C^* \to \set C, z \mapsto \ln{\abs z} + i \arg(z)
    \]
    gilt damit insbesondere $\ln(z) \in \Ln(z)$ für alle $z \in \set C$.
  \item Die Einschränkung des komplexen Logarithmus $\ln$ auf die
    geschlitzte Ebene $E_-$ ist stetig.
  \item
    Für jeden Punkt $z_0 \in R_-$ gilt
    \[
    \lim_{\substack{z \to z_0 \\ \Im(z) \ge 0}} \ln(z) = \ln{\abs{z_0}} + i \pi
    \quad\text{und}\quad
    \lim_{\substack{z \to z_0 \\ \Im(z) < 0}} \ln(z) = \ln{\abs{z_0}} - i \pi.
    \]
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

Sind $z \in \set C^*$ und $\nu \in \set C$ beliebig, so können wir mit Hilfe des
Hauptzweiges des komplexen Logarithmus' insbesondere die \emph{komplexe Potenz}
\[
z^\nu \coloneqq \exp(\nu \cdot \ln (z))
\]
definieren.

\begin{exercise*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Für den Hauptzweig $f_n$ der $n$-ten Wurzel gilt
    \[
    \forall z \in E_- \colon f_n(z) = z^{1/n}.
    \]
  \item Sei $\nu \in \set C$. Dann existiert eine Konstante
    $C \in \set C$, so daß für jedes $z_0 \in \set R_-$ gilt
    \[
    \lim_{\substack{z \to z_0 \\ \Im(z) \ge 0}} z^\nu =
    C \cdot \lim_{\substack{z \to z_0 \\ \Im(z) < 0}} z^\nu.
    \]
    In Worten ausgedrückt: Die Funktion $z^\nu$ macht einen
    (multiplikativen) Sprung um $C$ an der negativen reellen Achse.
    Für welche $\nu$ ist $C = 1$?
  \item
    An welchen Stellen ist $z^\nu$ stetig?
  \item Sind $\nu$ und $\mu \in \set C$, so gilt generell
    $z^{\nu + \mu} = z^\nu \cdot z^\mu$, im allgemeinen aber nicht
    $(z^\nu)^\mu = z^{\nu \mu}$.
  \end{enumerate}
\end{exercise*}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "skript"
%%% End:
